@Book{comprendre-merise,
  author = 	 {Jean-Patric Matheron},
  title = 	 {Comprendre Merise},
  publisher = 	 {Eyrolles},
  year = 	 {1999},
}

@InBook{pg-index,
  howpublished = {\url{https://docs.postgresql.fr/9.5/performance-tips.html}},
  title = 	 {Conseils sur les performances},
  chapter = 	 {14},
  author = 	 {Documentation PostgreSQL},
  publisher = 	 {PostgreSQLFr},
  year = 	 {2017}
}

@Misc{thm_brewer,
  title = 	 {Théorème de Brewer},
  howpublished = {\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Théorème_CAP}},
  publisher = 	 {Centrale Supélec}
  }




@Misc{arithm-bin,
  author = 	 {Frédéric Boulanger and Henri Delebecque and Gianluca Quercini},
  title = 	 {Cours d'architecture des ordinateurs},
  chapter = 	 {Arithmétique binaire et complément à 2},
  publisher = 	 {Centrale Supélec},
  year = 	 {2017},
  howpublished= {\url{http://http://wdi.supelec.fr/architecture/Info/BinArith}}
}

@InBook{pg_trigrm,
 howpublished = {\url{https://www.postgresql.org/docs/9.1/static/pgtrgm.html}},
  title = 	 {Module \pg{} trigramme},
  chapter = 	 {F.35},
  author = 	 {Documentation PostgreSQL},
  publisher = 	 {PostgreSQLFr},
  year = 	 {2017}
}
@Book{lozano-unix,
  author =       {Lozano, Vincent},
  title =        {Tout ce que vous avez toujours voulu savoir sur Unix 
                  sans jamais oser le demander},
  year =         {2010},
  publisher={Framabook},
  ISBN = {978-2-35922-023-0},
  note = {\url{http://www.framabook.org//unix}}
}

@Article{codd-rmd,
  author = 	 {Tedd Codd},
  title = 	 {A Relational Model of Data for Large Shared Data Banks},
  journal = 	 {CACM},
  year = 	 1970,
  volume = 	 13,
  number = 	 6,
  pages = 	 {377--387},
  month = 	 {june}}

@TechReport{codd-drc,
  author = 	 {Tedd Codd},
  title = 	 {Derivability, Redundancy, and
  Consistency of Relations Stored in Large Data Banks},
  institution =  {IBM},
  year = 	 1969,
  key = 	 {RJ599}}

@Misc{asktom,
  author = 	 {Tom Kyte},
  howpublished = {\url{http://asktom.oracle.com/}},
  year = 	 {1993--2012}}

@InBook{navarro,
  author = 	 {L. Navarro},
  title = 	 {Optimisation des bases de données},
  chapter = 	 {chap. 6 Techniques d’optimisation standard des requêtes},
  publisher = 	 {Pearson Education France},
  year = 	 2010}


@Misc{gratta,
  author = 	 {J.-C. Grattarola},
  title = 	 {Administration d'une base de données Oracle 7},
  year = 	 {1997 },
  note = 	 {Université Nice - Sophia Antipolis}}

@Misc{guilloux,
  author = 	 {Jean-Philippe GUILLOUX},
  title = 	 {Initiation à l'optimisation de requêtes SQL sous ORACLE},
  howpublished = {\url{https://jpg.developpez.com/oracle/tuning/}},
  year = 	 2008}

@Misc{oracle,
  author = 	 {Oracle Corporation},
  title = 	 {Documentation Oracle},
  howpublished = {\url{http://docs.oracle.com/}},
  year = 	 2012}

@Misc{winand,
  author = 	 {Markus Winand},
  title = 	 {Use the index, Luke},
  howpublished = 	 {\url{https://use-the-index-luke.com/}}}

@Misc{bortz,
  author = 	 {Stéphane Borzmeyer},
  title = 	 {Taille des bases PostgreSQL},
  howpublished = {\url{https://www.bortzmeyer.org/postgresql-taille-bases.html}}}

@Book{artbd,
  author = 	 {S. M. Miranda and J. M. Busta},
  title = 	 {L'art des bases de données},
  publisher = 	 {Eyrolles},
  year = 	 1990,
  edition = 	 {2\ieme{} édition revue et corrigée}}

@Manual{eg_tech_oracle,
  title = 	 {Base de données Ortems sous Oracle, principes et détails},
  author = 	 {Étienne Georges},
  organization = {Finmatica},
  year = 	 2002}

@Manual{dsfc,
  title = 	 {Support formation Administration Oracle},
  author = 	 {D. Szalkowski},
  organization = {\url{www.dsfc.net}},
  year = 	 2006}

@Book{oracle_oreilly,
  author = 	 {Rick Greenwald and Robert Stackowiak and Jonathan Stern},
  title = 	 {Oracle Essentials},
  publisher = 	 {O'Reilly},
  year = 	 2013}

